\section{Pessoas Como Sensores}
\label{sec:people-as-sensors}

O propósito em focar a dimensão humana em \acp{CI} é fazer com que cidades evoluam de espaços inteligentes para cidadãos conectados. 

Enquanto uma infraestrutura de comunicação de qualidade é um elemento chave dentro de uma \ac{CD}, em uma \ac{CI} este é apenas o primeiro passo; equipamentos de rede,
pontos de acesso públicos e sistemas de informações específicos também podem ser considerados. Várias cidades no mundo já disponibilizam acesso gratuito via conexão sem
fio pública, como Barcelona (Espanha), Taipei (China), Paris (França), Helsinque (Suécia), Los Angeles (Estados Unidos), no Brasil, cidades como Campinas, Sorocaba e Recife
também oferecem o serviço com algumas restrições\footnote{Informações obtidas em \url{http://bit.ly/1r9Oz5i}, \url{http://bit.ly/PnXQZk}, \url{http://bit.ly/1tt8Che}, em
21/04/2014}.

Além disso, graças a popularização do acesso à banda larga móvel - incluindo 3G (usando WCDMA\footnote{Do inglês \textit{Wideband Code Division Multiple Access}, Acesso
Múltiplo por Divisão de Código de Banda Larga, o WCDMA é um padrão de interface aérea, designado pela \textit{International Telecommunication Union} como parte parte do sistema
de comunicação móvel 3G, usado em redes UMTS(Universal Mobile Telecommunications Sytem) e HSPA(High Speed Packet Access), que pode transportar dados a altas velocidades,
permitindo que operadoras de telefonia móvel forneçam serviços multimídia mais sofisticados, como \textit{stream} de música, TV, vídeo e acesso à Internet banda larga.
Fonte: http://bit.ly/1nksD8h}), modens e 4G (usando LTE\footnote{Do inglês \textit{Long Term Evolution}, é uma tecnologia de rede móvel que representa uma evolução do
padrão e características do 3G. Fonte: http://bit.ly/1i8Pl1f}) - e às taxas e planos acessíveis, permitem que, mesmo fora da área de cobertura dos pontos de acesso sem
fio públicos, as pessoas possam continuar conectadas. Aliado a isso, as estatísticas do aumento no número de \textit{smartphones} e do uso de Internet móvel nestes
dispositivos aponta para um quadro promissor da inclusão destas pessoas como sensores. Uma pesquisa feita pela IDG Global Solutions, em 2011, mostra que 74,6\% dos brasileiros navegam
na Internet diariamente e 71,7\% baixam e usam aplicações móveis. Outra pesquisa, feita pela IDC, uma subsidiária da IDG no Brasil, mostra que com base nos dados
consolidados do mercado brasileiro de celulares em 2013, 11,5 milhões de unidades de \textit{smartphones}, um volume de 123\% em relação ao ano
anterior, com promessa de crescimento para os próximos anos\footnote{Fontes: \url{http://migre.me/iTl10}, \url{http://migre.me/iTkZA}, acessados em 22/04/2014}.

A vantagem da democratização da conectividade, é que os cidadãos tornam-se aptos a acessar e gerar conteúdo, permitindo que as cidades se tornem grandes hospedeiras de
sensores ``vivos'', de forma que as informações poderiam ser utilizadas para ajustar recursos e serviços urbanos de acordo com a necessidade dos cidadãos
\citep{ratti2011harnessing}.
Em suas atividades diárias, pessoas geram dados em diferentes situações: transações online, emails, vídeos, imagens, cliques, \textit{logs} de navegação, termos de busca,
registros de saúde e interações em redes sociais, além dos dados recolhidos a partir de sensores pervasivos implantados na própria infraestrutura, tais como redes de
comunicação, redes de energia, satélites de posicionamento global, ruas, residências, prédios, escritórios, automóveis, etc., que poderiam, além de monitorar informações
sobre seu próprio status, coletar informações sobre o ambiente \citep{asimakopoulou2011buildings} \citep{tene2012big}.

Duas grandes dificuldades identificadas no uso de sensores físicos é que eles são estáticos e o custo para implantação pode não condizer com as condições econômicas da
cidade.

Geralmente sensores visam coletar dados, enviá-los para alguma entidade centralizadora, permitindo-os serem aproveitados de forma oportuna. Comumente eles estão
espalhados em alguma área de interesse, focando em propósitos de aplicação específicos \citep{campbell2006people}. Com isso, o monitoramento fica suscetível a uma visão
imediata do ambiente e depende de intervalos de tempo para ser atualizado.

%De acordo com \citep{cohen2013what}, mídias sociais, plataformas móveis, computação em nuvem, mineração de dados e analise preditiva ameaçam desequilibrar a balança entre
% privacidade e progresso do conhecimento [alterar].

Pessoas, ao contrário de sensores físicos, estão em constante movimento quase o tempo todo e estão imersas em um entorno dinâmico e em constante mudança.
Quando cidadãos estão envolvidos no processo de coleta de dados urbanos eles podem examinar o ambiente, reunindo informações sobre ele, tanto do aspecto humano, quanto do
físico. Neste caso, os próprios cidadãos constituiriam produtores e consumidores de informação, graças às habilidades nativas de ver e ouvir, à onipresença dos
\textit{smartphones} e seus aplicativos e ao advento da Web 2.0, que impulsionou uma explosão de compartilhamento de informação \citep{lioudakis2009personal}.

Alguns trabalhos encontrados na literatura, brevemente descritos nos parágrafos que se seguem, discutem a importância da atuação humana na construção, desde cidades
digitais, às ubíquas até as inteligentes.

Recentemente, alguns estudos provaram o potencial dos dados provenientes de dispositivos móveis, originados de um novo paradigma chamado ``\textit{crowd sourcing}"
(também conhecido como \textit{crowd computing} ou \textit{citizen science}). Estes estudos mostraram que dispositivos e sensores móveis podem ser usados por cidadãos
comuns que coletariam dados úteis para diferentes propósitos. Através da colaboração, os cidadãos também adquiririam um maior conhecimento sobre o que está acontecendo em
seu entorno e, paralelamente, as organizações poderíam facilmente (e sem esforço) identificar as necessidades e desejos de seus consumidores \citep{paulos2009designing}.

Similarmente, \citep{asimakopoulou2011buildings} descreve uma arquitetura para gerenciamento de desastres e aponta para \textit{crowd sourcing} como uma alternativa de
implementação de formas para que a comunidade possa contribuir e, ao mesmo tempo, receber informações úteis de acordo com o cenário atual.  Este mecanismo de coleta de
dados poderia levar a informações mais precisas e atualizadas relacionadas a diferentes aspectos, por exemplo, no caso de uma epidemia, a identificação, posicionamento e
condições de saúde das pessoas afetadas e o posicionamento e status das equipes médicas seriam informações úteis e essenciais para definição das medidas a serem tomadas;
no caso de uma catástrofe ambiental, informação sobre os locais de risco, identificação das condições ambientais e posicionamento e status das equipes de resgate
determinariam os passos necessários para uma atuação efetiva.

\citep{lee2011building} e  \citep{dirks2009vision} concordam que dispositivos  móveis, aliados à redes de alta velocidade e de longo alcance e sensores
embutidos no ambiente provêem o fundamento técnico para uma cidade ubíqua, abrindo oportunidades para gerenciamento urbano mais efetivo e eficiente. Entretanto, Dirks e
Keeling reforçam que aumentar a demanda de comunicação e conectividade desafia a habilidade das cidades de satisfazer as necessidades dos cidadãos e de negócios, devido
às peculiaridades sociais, políticas e econômicas.

De acordo com \citep{walravens2011city}, o conceito de \ac{CI} pode acarretar em diversas divergências. No contexto urbano, no qual  mobilidade, informação e
acessibilidade são importantes para os habitantes, serviços móveis podem ser uma das muitas ferramentas para estimular o desenvolvimento nos serviços urbanos. Obviamente,
a forma como se dá esse desenvolvimento é dependente da política adotada pelo governo da cidade. De acordo com os autores, neste sentido o conceito de \ac{CI} tem
sido criticado pelo seu tom de autoafirmação, bem como seu foco em \acp{TIC} e potenciais consequências do fortalecimento de uma segregação digital: se este aspecto for demasiadamente priorizado, o
discurso de \ac{CI} pode acarretar em maiores desigualdade e divisão social na cidade, distante do que seria chamado ``inteligente" ou ``socialmente justo'', de acordo
com os pilares da sustentabilidade.

Paralelamente, em \citep{livingPlanIT}, uma iniciativa por parte da indústria, que interpreta a cidade como um organismo na qual, tanto os elementos físicos, quanto os
humanos, interoperam entre si, sendo os últimos elementos críticos para que as cidades sejam bem sucedidas e prósperas social e ambientalmente, tornando um lugar melhor
para se viver. Os autores também afirmam que, apesar dos aumentos no nível de inteligência e automação a ser aplicada no projeto das futuras cidades, cada serviço e cada
atividade exige a participação de pessoas. O trabalho propõe um cidadão com múltiplos papéis, que interage com a cidade, suas construções, infraestrutura e serviços,
tirando vantagens de seus dispositivos móveis.

Já em \citep{nam2011conceptualizing}, propõe-se o conceito de \textit{Smart People}, afirmando que os problemas associados às aglomerações urbanas podem ser resolvidos
por meio de criatividade, cooperação entre \textit{stakeholders} e suas brilhantes ideias - as soluções inteligentes.

Uma abordagem parecida é proposta em \citep{pan2011governance}, no qual se descreve um método para mensurar a inteligência de uma cidade, com uma dimensão \textit{Smart
Citizen} (Cidadão Inteligente), que constrói uma estrutura de índices para revelar a efetividade na melhoria da vida urbana, focada na capacidade da infraestrutura de
\ac{TIC} e em aplicações para coletar \textit{feedback} sobre a satisfação dos residentes, avaliando as habilidades e experiências dos cidadãos.

\citep{campbell2006people} descreve a \textit{MetroSense}, uma arquitetura de rede para sensoriamento centrado em pessoas, em escala urbana, com aplicação ampla e suporte
a heterogeneidade de sensores, baseada no paradigma de uma rede de sensores oportunistas, na qual indivíduos em posse de seus dispositivos móveis, dentro de sua rotina
diária, coletam informações, direta ou indiretamente, relacionadas às atividades humana \citep{kapadia2009opportunistic} e a forma como as pessoas interpretam e interagem
com o ambiente ao seu redor.

A abordagem de Cidade Ubíqua, descrita em \citep{gil2011experiences}, foi projetada desde o início para ser totalmente centrada no usuário, provendo serviços mais
personalizados e não instrusivos para seus residentes. As cidades coreanas Hwaseong Dongtan e New Songdo City são exemplos de uma vida ubíqua, provendo serviços
personalizados para seus habitantes em qualquer lugar na cidade. Apesar do propósito ter seus apelo social, falta interesse da parte de negócios em torná-la
economicamente viável.

Um outro viés, apresentado em \citep{Urban360-2012}, vai em direção às políticas de dados abertos que estão sendo implantadas mundialmente e às iniciativas públicas
liberando o acesso aos dados públicos, gratuitamente, para que as pessoas interessadas criem aplicações que dêem utilidade àqueles dados. O modelo de uso de dados abertos
foi aderido rapidamente por entidades governamentais no mundo todo, deixando a solução de problemas/anseios urbanos públicos por conta dos próprios cidadãos, os principais interessados. Abrir
informação pública para utilização propicia a oportunidade de se explorar outras formas de oferecer serviços públicos que, tradicionalmente, são providos pela
administração pública, fomentando inovação e engajamento civis.

Como se vê, a importância e forma de atuação das pessoas, enquanto cidadãos, se dá de diversas formas: tanto como produtores de dados e informações, quanto consumidores.
O que se nota de comum nos trabalhos estudados é o consenso de que, trazer o cidadão comum como parte da solução, alavanca e justifica a transformação de cidades comuns
em \ac{CI}.

Pode se dizer que, estabelecendo pessoas como a base (ou ``ingrediente'' principal) da solução, ao invés de \acp{TIC}, pura e simplesmente,
materializa-se um conceito plenamente abstrato de \ac{CI} - movido a casas autogerenciáveis, carros autodirigíveis, sistemas de transporte e circulação resilientes, redes de eletricidade
autosuficientes e assim por diante - expressada através de campanhas de teor quase que publicitário por grandes empresas como IBM, Siemens e Cisco, como discutido em
\citep{greenfield2013against}, e se instaura uma implementação onde os problemas urbanos (tão específicos quanto a própria anatomia da cidade em questão) são solucionados
em ``partes", eventualmente com tecnologia, refletindo em ações/resultados mensuráveis no ``todo".

Porém, o problema que surge a medida que se utilizam pessoas como sensores, é que os dados manipulados podem incluir informações de teor pessoal, cuja exposição violaria
a privacidade individual. As seções que se seguem vão discutir a extensão dessa violação na manipulação de dados pessoais, agravada pelo acúmulo dos
mesmos em bancos de dados fora do controle dos indivíduos e pelas capacidades de análise, correlação e mineração de dados existente no cenário computacional atual. 
 





